\incdir {inc-hist}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Histoire des réseaux
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreA {Histoire des réseaux}

\begin {frame} {Histoire des réseaux}

    De toutes temps, les hommes ont cherché à communiquer
    à distance~:

    \begin {itemize}
	\item signaux de fumée
	\item tambour
	\item bouteille à la mer
	\item pigeon voyageur
	\item sémaphores
    \end {itemize}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les prémices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Les prémices}

\begin {frame} {Les prémices -- La poste}
    \begin {itemize}
	\item 500 av J.C. : le roi Cyrus couvre l’empire perse de
	    relais de poste
	\item 1477 : Louis XI crée les relais de poste
	\item 1783 : service maritime entre la France et les États-Unis
	\item 1791 : inviolabilité de la correspondance (décret = vœu pieux)
	\item 1829 : distribution du courrier sur tout le territoire français
	    \begin {itemize}
		\item \numprint{5000} facteurs, \numprint{200000} km de tournées
	    \end {itemize}
	\item 1874 : Union générale des postes
	    $\rightarrow$ Union postale universelle
	    \begin {itemize}
		\item en 1947, rattachement à l'ONU
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\figcredit {relais-poste} {0.3} {Enseigne à Hautvillers \url{http://dompassions2.vip-blog.com/vip/article/4674480,Relais-de-Poste-mais-o\%C3\%B9-?.html}}
    \end {center}

    La poste délivre un message physique \\
    \implique il faut dématérialiser le message pour le télétransmettre
\end {frame}

% Télégraphe de Chappe

\begin {frame} {Les prémices -- Télégraphe optique de Chappe}
    \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\figcredit {chappe-haut-barr} {} {Tour de l'ancien télégraphe Chappe à Saverne, \textcopyright SHPTA \\ \url{http://musee.ptt.alsace.pagesperso-orange.fr/}}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.7\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item 1793-1855 : la France se couvre de lignes du télégraphe
		optique de Claude Chappe
	    \item 1798 : Paris-Strasbourg (500 km) \\
		\implique transmission = 2 h
		\begin {itemize}
		    \item au lieu de 4 jours à cheval
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end{minipage}

    \vspace*{-2ex}

    \begin{minipage}[c]{.65\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item réseau très développé jusqu'au milieu du XIXe siècle
		\begin {itemize}
		    \item \numprint{5000} km en étoile autour
			de Paris
		    \item 29 villes, 534 stations
		    \item copié dans d'autres pays
		\end {itemize}
	    \item supplanté par le télégraphe électrique à partir
		des années 1850
	\end {itemize}
	\bigskip
	\credit {Le réseau Chappe en France 1793--1850 -- {\ccbysa} Jeunamateur  \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=19700042}{Wikmedia Commons}}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.35\linewidth}
	\fig {chappe-fr} {1} \\
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Les prémices -- Télégraphe électrique}
    \begin{itemize}
	\item 1832 : invention du télégraphe électrique par S. Morse
	\item 1838 : brevet par S. Morse (mécanisme + code)
	\item 1839 : ligne au nord de Londres par C. Wheatstone
	\item 1845 : ligne entre Washington et Baltimore
    \end{itemize}

    \begin{center}
	\fig{telegraphe}{.7}

	\begin{minipage}[c]{.25\linewidth}
	    \figcredit {morse-manip}{} {Manipulateur Morse \\ \ccbysa Lauren.mcalary \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Morse_Key.jpg}{Wikimedia Commons}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
	    \fig {morse-code}{}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[c]{.23\linewidth}
	    \figcredit{morse-recv}{} {Récepteur Morse \\ \ccbysa Rauantiques \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Morse_Code_Receiver.jpg}{Wikimedia Commons}}
	\end{minipage}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Les prémices -- Câbles sous-marins}
    \begin{minipage}[c]{.75\linewidth}
    \begin{itemize}
	\item 1850 : premier câble transmanche (Cap Gris-Nez / cap
	    Southerland)
	\item 1858 : premier câble transatlantique (Irlande /
	    Terre-Neuve)
	\item 1866 : deuxième câble transatlantique
    \end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.25\linewidth}
	\figcredit{uss-niagara}{}{Navire câblier USS Niagara \\ Bill Burns \url{https://atlantic-cable.com}}
    \end{minipage}

    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\hspace*{-2em}%
	\figcredit{cable-vieux}{}{\hspace*{-15mm}Tracé du câble de 1858 -- {\ccpd} \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Atlantic_cable_Map.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\hspace*{-2em}%
	\figcredit{cable-actuel}{1.2}{Câbles sous-marins en 2022 \\ {\textcopyright} TeleGeography \url{https://www.submarinecablemap.com/}}
    \end{minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Les prémices -- Télégraphie sans-fil}
    XIX$^e$ siècle : Romagnosi, Ørsted, Ampère, Faraday, Maxwell,
    Branly, Hertz, Tesla, Popov, Lodge, Fessenden, Stone, Bose...

    \medskip

    \begin{minipage}[c]{.80\linewidth}
	Marconi :
	\begin{itemize}
	    \item 1895 : liaison de 1,5 km (Alpes suisses)
	    \item 1897 : transmission de code Morse sur 13 km
	    \item 1897 : The Wireless Telegraph \& Signal Company
	    \item 1899 : première liaison transmanche
	    \item 1901 : première liaison transatlantique
	    \item 1906 : conférence de Berlin (lg onde = 600 m)
	    \item 1909 : prix Nobel
	    \item 1912 : naufrage du Titanic
	    \item 1920 : première émission radiophonique
	    \item 1922 : BBC
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.20\linewidth}
	\figcredit{marconi}{}{Guglielmo Marconi \\ {\ccpd} \href{https://loc.gov/pictures/resource/cph.3a40043/}{Library of Congress}}

	\bigskip

	\centering
	\figcredit{am-fm}{.8} {{\ccbysa} Berserkerus \\ \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Amfm3-en-de.gif}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Les prémices -- Améliorations du télégraphe}
    \begin{minipage}[c]{.8\linewidth}
	Comment accélérer la transmission ?
	\\
	\implique
	minimiser l'intervention humaine pour coder/décoder le Morse

	\bigskip

	Améliorations :
	\begin{itemize}
	    \item 1843 : télégraphe à cadran de Froment (F)
	    \item 1844 : télégraphe alphabétique de Bréguet (F)
	    \item 1846 : télégraphe à aiguilles de Siemens (D)
	    \item 1860 : télégraphe imprimeur de Hughes (UK)
	    \item 1870 : définition du code Baudot (France)
	    \item 1874 : télégraphe multiplexeur-imprimeur de Baudot (F)
		    \\
		    multiplexage temporel pour optimiser le débit
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.2\linewidth}
	\centering
	\figcredit{baudot-code}{.5}{Code Baudot -- Brevet 1888 \\ {\ccpd} \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Baudot_Code_-_1888_patent_-_chart_only.png}{Wikimedia Commons}}
	\figcredit{baudot-clavier}{}{Clavier Baudot \\ {\ccpd} \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Clavier_Baudot.jpg}{Wikimedia Commons}}
	\figcredit{baudot-papier}{}{Ruban Baudot \\ {\ccbysa} Ricardo Ferreira de Oliveira \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Baudot_Tape.JPG}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Les prémices -- Télex}
    \begin{minipage}[c]{.7\linewidth}
	Problème : routage des télégrammes

	\begin{itemize}
	    \item à partir des années 1920 : utilisation du réseau téléphonique
	    \item téléscripteurs
		\begin{itemize}
		    \item cadran pour composer le numéro
		    \item données transmises avec le code Baudot
		\end{itemize}
	    \item transmission à 45,5 bauds
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\figcredit{telex-siemens}{1.2}{Telex Siemens T100 \\ {\ccbysa} Flominator \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Siemens_T100_Telex.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}

    \medskip

    \begin{minipage}[c]{.8\linewidth}
	Construction d’un réseau séparé : le réseau Télex

	\begin{itemize}
	    \item TELegraph EXchange
	    \item D : années 1930, CH : 1935, F : 1946
	    \item numéros d’appel sur 6 chiffres
	    \item 2010 : 3 millions de lignes Télex encore en service
	    \item 2017 : arrêt de l'exploitation par Orange en France
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.28\linewidth}		% total > linewidth
	\figcredit{telex-courbe}{1}{Nombre d'abonnements au service Telex en France}
    \end{minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Les prémices -- Modem}
    Modem = Modulateur/Démodulateur

    \bigskip

    \centering\fig{modem}{.8}

    \bigskip

    \begin{itemize}
	\item deux procès majeurs :
	    \begin{itemize}
		\item 1948-56 : « Hush-a-phone v. United States »
		    \\
		    \implique modems acoustiques
		\item 1968 : « Carterfone v. AT\&T »
		    \\
		    \implique modems numériques connectés électriquement
	    \end{itemize}
	\item première utilisation massive :
	    \begin{itemize}
		\item transmission des données « radar » aux
		    ordinateurs du système SAGE (1958)
	    \end{itemize}
	\item modems acoustiques : max 300 bauds, en pratique 110 ou 150

    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Les prémices -- Multiplexage temporel}
    Plusieurs terminaux proches connectés à un ordinateur distant :
    comment optimiser l'utilisation des liaisons ?

    \bigskip

    Multiplexage temporel (1966) :

    \medskip

    \centering\fig{multiplex}{0.8}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les technologies de télécommunications
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Du télégraphe à l'Internet}

\begin {frame} {Du télégraphe à l'Internet}
    Les premières connexions «~informatiques~» :
    \begin{itemize}
	\item 1940 : G. Stibitz utilise un téléscripteur pour envoyer des instructions à son Model I aux Bell Labs (\~{}500 km)
	\item 1955 : SABRE relie 1200 téléscripteurs à travers les États-Unis
	\item 1958 : utilisation de modems Bell pour transmettre les données « radar » aux ordinateurs du système SAGE
	\item 1962 : L. Roberts connecte le TX-2 (MIT) avec le Q-32 (Californie)
    \end{itemize}

    Comment passer d’une connexion terminal-ordinateur à un réseau ?
\end {frame}

\begin {frame} {De qui parle-t'on ?}
    \begin{minipage}[c]{.81\linewidth}
    \begin{itemize}
	\item ISO : International Organization for Standardization
	    \begin{itemize}
		\item En français : Organisation internationale de normalisation
	    \end{itemize}

	\item ANSI : American National Standard Institute
	    \begin{itemize}
		\item Représente les Etats-Unis à l’ISO
	    \end{itemize}

	\item IEEE : Institute of Electrical and Electronics Engineers

	\item ARPA : Advanced Research Projects Agency
	    \begin{itemize}
		\item ou DARPA (Defense...) en 1973
	    \end{itemize}

	\item NSF : National Science Foundation

	\item CNET : Centre National d’Études des Télécommunications
    \end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.19\linewidth}
	\vspace*{14ex}
	\hspace*{-2.5em}
	\figcredit{sputnik1}{1.7}{NASA -- {\ccpd} \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Sputnik-516.jpg}{Wikipedia Commons}}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {De qui parle-t'on ?}
    \ctableau{}{|ccl|}{
	\textbf{Échelle} & \textbf{Nom} & \textbf{Signification} \\
	< \~{} 1 m & PAN & Personal Area Network \\
	< \~{} 1 km & LAN & Local Area Network \\
	< \~{} 10 km & MAN & Metropolitan Area Network \\
	> \~{} 10 km & WAN & Wide Area Network \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Topologies de réseau}
    \fig{topo}{}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux proporiétaires}

    Au début des années 1970, les grands constructeurs développent
    et proposent leurs «~architectures de réseaux~»

    \bigskip

    Quelques exemples :

    \ctableau {\fC} {|cclc|} {
	IBM & SNA & Systems Network Architecture & 1974 \\
	DEC & DECnet & Digital Equipement Corp. Network & 1974 \\
	Honeywell-Bull & DSA & Distributed Systems Architecture & 1971 \\
	Burroughs & BNA & Burroughs Network Architecture & fin années 1970\\
	\multicolumn{4}{|c|}{etc} \\
    }

    \bigskip

    Ces architectures fonctionnent (généralement) bien mais enferment
    chez un constructeur
\end {frame}

\begin {frame} {Décomposition en couches}
    \begin{itemize}
	\item 1972 : modèle CYCLADES
	\item 1975 : modèle TCP/IP (Internet)
	\item 1976 : modèle X25
	\item 1978 : modèle OSI (Open System Interconnection) de l’ISO :

	    \medskip

	    \centering \fig{couches-iso-1}{.7}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Décomposition en couches et encapsulation}
    \hspace*{-4em}\fig{encap}{1.15}
\end {frame}

\begin {frame} {Passerelle}
    \hspace*{-2em}\fig{gw}{1.1}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux}
    Fin des années 1970, début des années 1980 :
    des technologies concurrentes

    \medskip

    \begin{itemize}
	\item Début des travaux de normalisation par l’IEEE : 1980
	\item \textbf{Token Ring} (IBM) : normalisé en 1985 (4~Mb/s,
	    puis 16~Mb/s, puis 100~Mb/s)

	\item \textbf{Token Bus} (General Motors) : normalisé en 1983,
	    destiné aux applications industrielles

	\item \textbf{Ethernet} (Xerox) : normalisé en 1985
	\item \textbf{FDDI} (Burroughs) : normalisé en 1986, fibre
	    optique, jusqu’à 200~km et 100~Mb/s

	\item \textbf{AppleTalk} (Apple) : conçu en 1984 pour le
	    Macintosh, jusqu’à 300~m et 230~Kb/s

    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux -- Ethernet}
    Repères :

    \begin{itemize}
	\item 1973-74 : conception au Xerox PARC : 3 Mb/s, jusqu’à 1 km
	\item 1979 : alliance DEC, Intel et Xerox pour en faire une norme
	\item 1982 : spécifications v2.0 à 10 Mb/s, norme européenne ECMA TC24
	\item 1983 : draft norme IEEE (10Base5)
	\item 1985 : norme IEEE
	\item 1988 : norme 10Base2, répéteurs
	\item 1990 : 10BaseT
	\item 1995 : Fast Ethernet 100 Mb/s
	\item 1998 : Ethernet 1 Gb/s
	\item 2002 : Ethernet 10 Gb/s
	\item 2010 : Ethernet à 40 et 100 Gb/s
    \end{itemize}
    
    \vspace*{-15ex}

    \hspace*{.6\linewidth}\parbox{.4\linewidth}{%
	\figcredit{metcalfe-ethernet}{}{Schéma de Robert Metcalfe en 1976 -- pas de copyright connu}
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux -- Ethernet}
    Principe de fonctionnement : \textbf{bus} + détection de \textbf{collision}

    \centering\fig{collision}{.7}

    \medskip

    \begin{enumerate}
	\item j'écoute le câble et j'attends que personne ne parle
	\item j'émets, tout en surveillant que personne ne parle % pendant ce temps
	\item si quelqu'un parle, j'attends un temps aléatoire et je recommence
    \end{enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux -- Ethernet}
    Principe de fonctionnement : adresses

    \medskip

    \centering\fig{adr-eth}{.8}

    \bigskip

    \begin{itemize}
	\item chaque interface réseau possède une adresse Ethernet unique
	\item format d’adresses normalisé par l’IEEE \\
	    \implique repris pour la plupart des réseaux locaux
    \end{itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux -- Ethernet -- Connexions}
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\parbox{.8\linewidth} {%
	    \centering 1973\\
	    \figcredit{eth-10base5}{}{Transceiver 10Base-5\\ {\ccbysa} Alistair1978 \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ThicknetTransceiver.jpg}{Wikimedia Commons}}
	}

	\hfill
	\parbox{.7\linewidth} {%
	    \centering 1990\\
	    \figcredit{eth-10baset}{}{Câble 10Base-T avec connecteur RJ-45\\ {\ccpd} Dflock \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:10baseT_jack.png}{Wikimedia Commons}}
	}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\parbox{.8\linewidth} {%
	    \centering 1988\\
	    \figcredit{eth-10base2}{}{Câble 10Base-2 avec un T \\ {\ccpd} Dflock \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:10base2_t-piece.png}{Wikimedia Commons}}
	}

	\centering \parbox{.7\linewidth} {%
	    \centering 1995\\
	    \figcredit{eth-100basefx-lc}{}{Connecteur LC fibre optique \\ {\ccbysa} Adamantios \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:LC-optical-fiber-connector-hdr-0a.jpg}{Wikimedia Commons}}
	}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux -- Ethernet}
    \textbf{Concentrateur} Ethernet : A veut dialoguer avec B

    \bigskip

    \centering\fig{switch}{0.8}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux -- Ethernet}
    \textbf{Commutateur} Ethernet : A veut dialoguer avec B

    \bigskip

    \begin{minipage}[c]{.8\linewidth}
	\fig{switch-1}{.9}

	\bigskip

	Premier commutateur~: société Kalpana (1989)
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.2\linewidth}
	\vspace*{5ex}
	\centering
	\figcredit{netgear-gs105}{.9}{Netgear GS105 \\ {\textcopyright} \href{https://www.netgear.com/business/wired/switches/unmanaged/gs105/}{Netgear}}

	\figcredit{juniper-mx960}{}{Juniper MX960 \\ {\textcopyright} \href{https://www.juniper.net/us/en/company/images/image-library-logos-and-product-photos/products/mx960.html}{Juniper}}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux locaux -- Ethernet}
    Bilan :

    \begin{itemize}
	\item Les réseaux locaux sont apparus avec les mini-ordinateurs
	    \begin{itemize}
		\item un site peut comporter plusieurs ordinateurs \implique réseau
		\item prolifération de réseaux locaux dans les années 1970
	    \end{itemize}
	\item Ethernet = technologie simple, robuste et peu onéreuse
	    \begin{itemize}
		\item pas forcément la meilleure au plan théorique
	    \end{itemize}
	\item Alliance DEC-Intel-Xerox pour promouvoir une norme
	    \begin{itemize}
		\item alliance industrielle forte, renforcée (Siemens, 3Com)
		\item avance sur la spécification \implique norme européenne
		\item nombreux produits (circuits intégrés, cartes réseau, équipements)
		\item facteur d’échelle \implique diminution des prix
	    \end{itemize}
	\item Évolution
	    \begin{itemize}
		\item préservation de la compatibilité
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux longue distance}
    Grandes catégories :

    \begin{itemize}
	\item Liaison louée (ou liaison spécialisée)
	\item Commutation de circuit
	\item Commutation de paquets
	\item Commutation de cellules
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux longue distance}
    \textbf{Liaison louée} : analogue à une ligne téléphonique, sauf :
    \begin{itemize}
	\item pas de numéro de téléphone
	\item connexion permanente
    \end{itemize}

    \medskip

    Dans les années 1970 : conversion des réseaux téléphonique au
    «~tout numérique~» \\
    \implique les liaisons sont multiplexées au sein des réseaux
    d'opérateurs.

    \medskip

    Une liaison louée est un canal de communication «~point à point~»

    \medskip

    Facturation typique : forfait par mois
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux longue distance}
    \textbf{Commutation de circuits} : analogue à une liaison louée, sauf :
    \begin{itemize}
	\item une seule liaison abonné-opérateur
	\item pas de liaison spécifique pour chaque destinataire
	\item connexions non permanentes
    \end{itemize}

    \medskip

    Fonctionnement similaire à celui du réseau téléphonique : un
    « circuit » dédié est établi tout le long du chemin pendant
    la durée de la communication.

    \medskip

    France : Numéris (nom commercial du protocole défini en 1988)

    \medskip

    Facturation : abonnement + connexions  (temps + distance)
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux longue distance}
    \textbf{Commutation de paquets} :
    \begin{itemize}
	\item les données sont découpées en « paquets »
	\item chaque paquet est acheminé indépendamment
	\item pas de circuit dédié entre les deux parties
	\item pas de ressources monopolisées dans le réseau
    \end{itemize}

    \medskip

    Concept développé dans les années 1960 par :
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\begin{itemize}
	    \item P. Baran (RAND Corp)
	    \item D. Davies (NPL)
	    \item L. Kleinrock (MIT)
	\end{itemize}
	\bigskip
	\bigskip
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\fig{comm-pkt}{}
    \end{minipage}

    \bigskip
    La commutation de paquets deviendra la base de l’Internet
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux longue distance}
    Initialement, la commutation de paquets ne suscite pas l’adhésion
    des opérateurs
    \begin{itemize}
	\item pas de garantie sur les délais et le débit
	\item acheminement décentralisé
    \end{itemize}

    \medskip

    \begin{minipage}[c]{.7\linewidth}
	Réseau X.25 : normalisé en 1976
	\begin{itemize}
	    \item sur proposition de 5 pays
		\begin{itemize}
		    \item France, Grande-Bretagne, Canada, Belgique,
			États-Unis
		\end{itemize}
	    \item En réalité : circuit virtuel (meilleur chemin lors de la connexion)
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\hfill\fig{couches-iso-2}{.9}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Réseaux longue distance -- Transpac}
    Transpac était le réseau X.25 opéré par France Télécom :
    \begin{itemize}
	\item 1970 : le CNET lance une étude pour la création d’un réseau spécialisé pour les données
	\item 1971 : rapport Hermès, chapitre sur la commutation par paquets
	\item 1974 : Transpac est ouvert en test
	\item 1976 : norme X.25
	\item 1976-1979 : adoption par les constructeurs (IBM, Bull, etc.)
	\item 1978 : création société Transpac, interconnexion internationale
	\item 1979 : lancement de l’offre commerciale
	\item 1980 : Minitel
	\item Années 1980 : plus grand réseau X.25 du monde
	\item 2012 : arrêt technique définitif
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Minitel}
    \begin{itemize}
	\item 1977 : rapport sur « l’informatisation de la
	    société » de S.~Nora et A.~Minc (invention du mot
	    « télématique »)
	\item 1978 : décision = réseau vidéotex + terminal peu onéreux
    \end{itemize}

    \smallskip
    \begin{minipage}[c]{.8\linewidth}
	\begin{itemize}
	    \item 1980-83 : expérimentations
		\begin{itemize}
		    \item Annuaire électronique (1980 : St Malo : 55 utilisateurs, 1983 : Ille-et-Vilaine : 4000 minitels)
		    \item Télétel : 200 fournisseurs de service (1981 : 2500 foyers à Vélizy)
		\end{itemize}
	    \item 1984 : kiosque (3613, 3614, 3615) + développement des services
	    \item 1985 : généralisation de l’annuaire électronique
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.2\linewidth}
	\figcredit{minitel}{}{Terminal minitel \\ {\ccbysa} Bernard Marti \\ \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:ClownVTXPhoto.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}

    \smallskip

    \begin{itemize}
	\item 2000 : 25 millions de personnes, 9 millions de terminaux
	\item 2009 : arrêt de l’annuaire 3611 (19 M connexions en 2008)
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {France Telecom}
    \begin{itemize}
	\item 1878 : Ministère des Postes et Télégraphes
	\item 1889 : nationalisation du téléphone
	\item 1944 : création du CNET
	\item 1978 : création de Transpac
	\item 1982 : lancement du Minitel
	\item 1988 : DGT (Direction Générale des Télécommunications) rebaptisée « France Télécom »
	\item 1990 : lancement du Bi-Bop
	\item 1991 : apparition du GSM (1993 en France)
	\item 1991 : FT = exploitant de droit public, personnalité morale
	\item 1996 : Loi de réglementation des télécommunications \\
		FT = société anonyme, service universel
	\item 1998 : ouverture à la concurrence
	\item 2003 : création de la filiale Orange SA
	\item 2004 : FT = entreprise privée
	\item 2006 : la plupart des activités passent sous marque Orange
	\item 2007 : l’État ne possède plus de minorité de blocage
    \end{itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Vers l'Internet
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Vers l'Internet}

\begin {frame} {Évolution vers l'Internet}
    \begin{itemize}
	\item Année 1960 : une vision
	\item Année 1970 : 4 réseaux précurseurs
	\item Année 1980 : des réseaux concurrents, et l'Internet
	\item Année 1990 : Internet pénètre notre quotidien

    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Années 1960 -- Une vision}
    \begin{itemize}
	\item 1962 : J. Licklider (MIT) est nommé à l’ARPA
	    \begin{itemize}
		\item vision du « réseau intergalactique »
		\item convaincre de l’intérêt d’un réseau
	    \end{itemize}

	\item 1965 : R. Taylor est nommé à l’ARPA
	    \begin{itemize}
		\item 3 terminaux dans son bureau
	    \end{itemize}

	\item 1965 : connexion TX-2 (MIT) avec Q-32 (Californie)
	    \begin{itemize}
		\item L. Roberts et T. Marill
		\item liaison téléphonique dédiée avec modems acoustiques
		\item succès, mais... insuffisance de la liaison téléphonique
		\item intérêt de la commutation de paquets
	    \end{itemize}

	\item 1966 : L. Roberts est nommé à l’ARPA
	    \begin{itemize}
		\item ARPANET
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Arpanet}
    1968~: R. Taylor conçoit un projet de réseau
    \begin{itemize}
	\item envoi à 140 candidats potentiels
	\item 12 candidats répondent
	\item choix = BBN (Bolt, Beranek et Newman) en avril 1969

    \end{itemize}

    \medskip

    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	Architecture~:
	\fC
	\begin{itemize}
	    \item liaisons louées à 50 Kb/s
	    \item chaque site Arpanet est raccordé via un IMP
	    \item IMP = Interface Message Processor
		\begin{itemize}
		\fD
		    \item découpe le message en paquets
		    \item transmet le paquet à l'IMP suivant
		    \item accuse réception du paquet
		    \item réassemble le message
		\end{itemize}
	    \item un IMP peut connecter plusieurs ordinateurs
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\fig{arpanet-1}{1.15}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Arpanet -- Découpage en paquets}
    \hspace*{-3em}\fig{arpanet-2}{1.16}
\end {frame}

\begin {frame} {Arpanet -- Démarrage}
    \begin{itemize}
	\item 1968 : conception des IMP par BBN (9 mois)
	    \begin{itemize}
		\item à base d’ordinateurs Honeywell DDP-516 avec 24
		    Ko de mémoire
	    \end{itemize}
	\item 1969 : ARPANET original = 4 nœuds
	    \begin{itemize}
		\item Univ Californie à Los Angeles, Standard Research Institute, Univ Californie à Santa Barbara, Univ Utah
		\item ordinateurs différents, systèmes d’exploitation différents
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\begin{itemize}
	    \item Démarrage
		\begin{itemize}
		    \item premier message : \\
			29 octobre 1969 \\
			(UCLA $\rightarrow SRI$)
		    \item premier lien permanent : \\
			5 novembre 1969 \\
			(UCLA $\rightarrow SRI$)
		    \item réseau de 4 nœuds : \\
			21 décembre 1969
		\end{itemize}
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\centering\fig{arpa1969}{1.0}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Arpanet -- Croissance}
    \begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
	\begin{itemize}
	    \item Croissance Arpanet
	    \item 1970 : liens à 230~Kb/s
	    \item 1981 : 231 ordinateurs

	    \vspace*{15ex}
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.55\linewidth}
	\figcredit{arpa-croiss}{1.1}{Cartes de F. Heart, A. McKenzie, J. McQuillian et D. Walden, \href{http://som.csudh.edu/fac/lpress/history/arpamaps/}{scannées par Larry Press}}
    \end{minipage}

    \medskip
    \fC 
    Accès à Arpanet restreint
		\implique 1974 : BBN crée le réseau «~Telenet~» commercial
\end {frame}

\begin {frame} {Arpanet}
    Principales applications :
    \begin{itemize}
	\item courrier électronique (1971)
	    \begin{itemize}
		\item 75 \% du trafic ARPANET en 1973
	    \end{itemize}

	\item telnet : connexion à distance (1972)
	\item ftp : transfert de fichiers (1973)
	\item transport de la voix (1977)
	    \begin{itemize}
		\item jamais fonctionné correctement...
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \bigskip

    Évolution d’ARPANET :
    \begin{itemize}
	\item 1973 : début de la réflexion sur TCP/IP
	\item 1983 : migration d’ARPANET vers TCP/IP
	    \begin{itemize}
		\item ARPANET devient \textbf{un des} réseaux d’Internet
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {NPL -- Mark I et II}
    \begin{itemize}
	\item 1965 : D. Davies propose un réseau national (UK) à
	    commutation de paquets

	\item 1966 : D. Davies est informé des travaux de P. Baran
	\item 1967 : début de la conception du réseau Mark I
	\item 1971 : démarrage du réseau Mark I
	    \begin{itemize}
		\item « Interface Computer » = Honeywell DDP-516
		\item prévu avec 3 nœuds, réalisé avec 1 nœud (\~{}60 lignes)
		\item protocole incomplet
	    \end{itemize}
	\item 1973 : démarrage du réseau Mark II
	    \begin{itemize}
		\item « vraie » commutation de paquets
	    \end{itemize}
	\item 1976 : 12 ordinateurs et 75 terminaux connectés
	\item 1986 : fin du réseau Mark II
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Merit}
    Merit = Michigan Educational Research Information Triad
    \begin{itemize}
	\item Michigan State Univ, Univ of Michigan, Wayne State Univ
	\item interconnexion des « mainframes » des 3 universités
    \end{itemize}

    \bigskip

    Repères :
    \begin{itemize}

	\item 1964 : projet pour un « learning center » au Michigan
	\item 1966 : création de Merit et recherche de financements
	\item 1970 : obtention du financement
	\item 1971 : premier test entre UM et MSU
	\item 1972 : réseau opérationnel (inauguration en 1973)
	\item 1976 : interconnexion avec Telenet
	\item 1978 : Western Michigan Univ rejoint Merit (plus une triade
	\item 1983 : interconnexion avec ARPANET (\implique protocole TCP/IP)
	\item 1987 : Merit remporte l’appel d’offres pour opérer NSFNET
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Cyclades}
    \begin{itemize}
	\item 1970 : le CNET lance une étude pour la création d’un réseau 	spécialisé pour les données
	\item 1971 : rapport Hermès, chapitre sur la commutation par paquets

	\bigskip

	\item 1972 : conception de Cyclades par l’IRIA (L. Pouzin)
	\item 1973 : démonstration
	\item 1975 : 25 ordinateurs connectés en France, à Londres et Rome
	\item 1976 : interconnexion avec NPL (Londres) et l’ESA (Rome)
	\item 1977 : arrêt du financement
	\item 1981 : arrêt de Cyclades
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Cyclades}
    \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\hspace*{-2em}
	\figcredit{cyclades}{1.2}{Plan de Cyclades -- pas de copyright connu}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.7\linewidth}
	Innovations de Cyclades :
	\begin{itemize}
	    \item décomposition en \textbf{couches} \\
		(reprise par l’ISO)
	    \item adressage \textbf{hiérarchique} \\
		(n° réseau + n° ordinateur)
	    \item notion de \textbf{port} pour communiquer \\
		entre applications
	    \item notion de \textbf{datagramme}, transmission \textbf{non
		fiable}
		\begin{itemize}
		    \item fiabilité assurée par les extrémités
		\end{itemize}

	    \item \implique simplicité des nœuds intermédiaires
	\end{itemize}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Bilan des précurseurs}
Principales innovations :

    \begin{itemize}
	\item création d’une communauté de \textbf{recherche} en réseau
	\item \textbf{indépendance} vis-à-vis des constructeurs (tous)
	\item mise en œuvre de la \textbf{commutation de paquets} (tous)
	\item \textbf{services} majeurs : mail, telnet, ftp (ARPANET)
	\item décomposition en \textbf{couches} (Cyclades)
	\item notion de \textbf{port} pour communiquer entre applications
	\item adressage \textbf{hiérarchique} (n° réseau + n° ordinateur) (Cyclades)
	\item notion de \textbf{datagramme}, transmission \textbf{non
	    fiable} (Cyclades)

	    \begin{itemize}
		\item fiabilité assurée par les extrémités
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Les concurrents}
    Accès à ARPANET limité aux centres de recherche éligibles
    (financés par l’ARPA), d’où la création de réseaux
    «~concurrents~» :

    \begin{itemize}
	\item Telenet (1974) : fondé par BBN, protocoles de l’ARPANET
	\item MFEnet (1976) : Magnetic Fusion Energy network (DoE)
	\item HEPnet (1980) : High-Energy Physics network (DoE)
	\item CSNET (1981) : opéré par la NSF (National Science Foundation)
	\item Tymnet (1968) : au début, simple accès à des ordinateurs
	\item réseaux d’opérateurs basés sur X.25 (Transpac, etc.)
	\item BITNET (1981)
	\item UUCP (1978)
	\item etc.
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {BITNET}
    1981 : initiative de 12 universités ayant des ordinateurs IBM
    \begin{itemize}
	\item BITNET = Because It’s Time Network
	\item 5 mai 1981 : premier lien (City U of NY / Yale)
	\item Fin 1981 : 26 nœuds
    \end{itemize}

    \medskip

    Financement du réseau par IBM (1984-1987)

    \medskip

    Prérequis :
    \begin{itemize}
	\item louer une liaison spécialisée jusqu’à un site Bitnet
	\item acheter deux modems et en envoyer un au site Bitnet
	\item accueillir à son tour d’autres institutions gracieusement
    \end{itemize}

    \medskip

    1991 : 500 organisations, 3000 nœuds (âge d’or)
    \begin{itemize}
	\item Enseignement supérieur et recherche
	\item Amérique, Europe, Golfe persique, etc.
    \end{itemize}
    1996 : Fin du réseau
\end {frame}

\begin {frame} {BITNET}
    Influence IBM :
    \begin{itemize}
	\item Initialement : connexion d’ordinateurs IBM
	\item Protocoles IBM (RSCS, NJE)
	    \begin{itemize}
		\item Ultérieurement : portage sur d’autres systèmes
	    \end{itemize}
	\item Financement IBM
	\item Administration centralisée
    \end{itemize}

    Quelques innovations :
    \begin{itemize}
	\item exécution de jobs à distance
	\item listserv (listes de diffusion)
	\item adressage : pda@FRUNIP62
    \end{itemize}

    Fin de l'âge d’or :
    \begin{itemize}
	\item échanges limités avec le monde commercial
	\item pas de conversion à TCP/IP
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UUCP et Usenet}
    UUCP :
    \begin{itemize}
	\item 1976 : Bell Labs développent un programme pour échanger
	    des fichiers entre systèmes Unix (UUCP = Unix to Unix CoPy)

	    \begin{itemize}
		\item Connexion directe, ou via téléphone et modems
	    \end{itemize}
	\item 1978 : 82 machines connectées à l’intérieur des Bell Labs
	\item 1979 : diffusion avec Unix v7
    \end{itemize}

    Principales caractéristiques :
    \begin{itemize}
	\item transfert de fichiers
	\item fonctionne sur liaisons louées comme sur des liaisons intermittentes (téléphone, X.25, etc.)
	\item \textbf{aucune formalité} pour « entrer »,
	    \textbf{aucune restriction}
	\item \textbf{pas d’administration} du réseau : autogestion
	\item 2 applications : \textbf{mail} et \textbf{news} (Usenet,
	    à partir de 1980)
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin{frame} [fragile] {UUCP et Usenet}
    \begin{minipage}[c]{.6\linewidth}
	Mail : adresses avec routage explicite \\
	... ! mcvax ! inria ! litp ! pda

	\medskip

	News : système de forum \\
	(articles dans des newsgroups)
	\\
	Toujours utilisé
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.4\linewidth}
	{\fontsize{1.2mm}{0.9mm}\selectfont\color{blue}
\begin{verbatim}
     DECVAX  PHILABS                         chalmers  suadb  log-hb  luth
        |       |                                |       |      |       |
        | tjalk | philmds   dutesta  uva   erix--+=======+=enea=+=======+--lth
        |   |   |    |         |      |          |       |
 hpbbla | vu44  |    | tnocsda | vub  | sara70   |     ttds--fysik4
   |    |   |   |    |    |    |  |   |   |      |
 unido--+===+=+=+====+=+==+mcvax==+===+===+======+--turing--haring
        |     |        |    |             |      |
 ibt--diku  uvapsy  kvport  |  lvbull--vmucnam  zti1--pcsbst
        |                   |             |
      thor    ru-cc44       | jimlad   vmscnam
                 |          |   |
       comet  ru-cs44  regi | qtlon-------logica       dice
         |       |       |  |   |           |            |
 VAX135--+=+=====+==ukc==+==+===+-----------+===edcaad===+--stl
           |                    |           |            |
         hirst1--taurus--ist    |          edee--edai--edmrc--glasgow--gl45
           |                    |           |            |       |
 qms-cs--root44     westcsr--west44--westf  +===edmiru===+    glhocus
\end{verbatim}
}
\credit{Usenet Backbone Map Juillet 1984  -- {\textcopyright} Bill \& Karen Shannon}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin {frame} {Bilan}
    Très grande diversité des réseaux :
    \begin{itemize}
	\item entités connectées
	\item organisation
	\item administration
	\item technique
    \end{itemize}

    Cette diversité va être balayée par l’Internet
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% L'Internet
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {L'Internet}

\begin {frame} {Internet – TCP/IP}
    Prolifération des réseaux

    \bigskip

    \begin{minipage}[c]{.7\linewidth}
	DARPA (R. Kahn et V. Cerf)
	\begin{itemize}
	    \item masquer les différences entre réseaux
	    \item protocole commun inter-réseaux
	    \item « internetworking » \implique internet
	\end{itemize}

	\bigskip
	\bigskip
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\parbox{.535\linewidth}{%
	    \figcredit{kahn}{}{Robert Kahn \\ {\ccbysa} Veni Markovski \\ \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Bob_Kahn.jpg}{Wikimedia Commons}}
	}%
	\parbox{.465\linewidth}{%
	    \figcredit{cerf}{}{Vint Cerf \\ {\ccbysa} Duncan Hull \\ \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Dr_Vint_Cerf_ForMemRS.jpg}{Wikimedia Commons}}
	}
    \end{minipage}

    1973 : protocoles TCP/IP
    \begin{itemize}
	\item Transport Control Protocol
	\item Internet Protocol
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- TCP/IP}
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\centering Architecture en couches

	\bigskip

	% schéma "datagrammes non fiables" : on n'en retient que les couches
	\centering \fig{ip-fiab-2}{.5}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\centering Adresse IP

	\bigskip

	\fig{adr-ip}{.9}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- TCP/IP}
    Datagrammes non fiables
    \implique Fiabilité assurée par la couche TCP

    \begin{center}
	\fig{ip-fiab-1}{.9}
    \end{center}

    \bigskip

    Fiabilité assurée par les extrémités et non par les nœuds
    intermédiaires

\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- TCP/IP}
    \begin{minipage}[c]{.6\linewidth}
	\begin{itemize}
	    \item 1974 : première spécification de TCP/IP
	    \item 1977 : démonstration de TCP/IP \\
		interconnexion de ARPANET, Packet Radio et SATNET
	    \item 1978 : spécification finale de TCP/IP
	    \item 1979 : implémentations de TCP/IP \\
		avec financement DARPA
	\end{itemize}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.4\linewidth}
	\figcredit{demo1977}{}{Première démonstration de TCP/IP \\ {\ccpd} \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:First_Internet_Demonstration,_1977.jpg} {Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}

    \smallskip

    \begin{itemize}
	\item 1981 : publication de TCP/IP comme un « standard »
	\item 1982 : TCP/IP = standard DoD pour les applications militaires
	\item 1983 (1er janvier) : migration d’ARPANET à TCP/IP
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet}

    Implication des sociétés privées :

    \begin{itemize}
	\item 1985 : rencontre chercheurs-industriels autour de TCP/IP

	    \begin{itemize}
		\item 50 chercheurs DARPA et 250 industriels
		\item ouverture des chercheurs (ce qui marche, ne marche pas)
		\item problèmes non imaginés au départ par les chercheurs
	    \end{itemize}

	\item 1988 : Salon « Interop »

	\item depuis 1985 : participation des industriels aux travaux
	    autour de TCP/IP
    \end{itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Internet – Fin d’ARPANET}
    À partir de 1983 : on n’a plus un réseau ARPANET et d’autres
    réseaux, mais on a l’\textbf{Internet}, et \textbf{ARPANET n’est
    plus qu’un des réseaux} qui le constitue.

    \bigskip

    \begin{itemize}
	\item séparation de MILNET (1983)
	\item interconnexion de réseaux (CSNET, HEPnet, etc.)
	\item création de NSFNET (1986)
	    \medskip

	\item Fin d’ARPANET : 1990
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    Programme « supercalculateurs » de la NSF :

    \begin{itemize}
	\item 1984 : début du programme
	\item 1985 : création de 5 centres de calcul \\
	    \begin{itemize}
		\item Princeton, San Diego, Illinois (NCSA), Cornell,
		    Pittsburg
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \medskip

    Besoin d’un réseau (expérience de CSNET) :

    \begin{itemize}
	\item 1985 : décision de n’utiliser que TCP/IP
	    \begin{itemize}
		\item contraire à une décision du gouvernement fédéral
		\item connexion possible à ARPANET
	    \end{itemize}
	\item 1986 : démarrage de NSFNET
	    \begin{itemize}
		\item 56 Kb/s (1986), 1,5 Mb/s (1988), 45 Mb/s (1991)
		\item accessible à toute la communauté académique
		    \begin{itemize}
			\item et pas seulement aux sites DARPA
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    Architecture de NSFNET :

    \bigskip

    \fig{nsfnet-1}{}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    Architecture de NSFNET :

    \bigskip

    \fig{nsfnet-2}{}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    Connexion de pays autres que les États-Unis :
    \begin{itemize}
	\item 1988 : Canada, Danemark, Finlande, France, Islande, Norvège, Suède...
	\item 1989 : Australie, Allemagne, Israël, Italie, Japon, Mexique, Porto-Rico...
	\item etc.
    \end{itemize}

    \medskip

    Opération de NSFNET :
    \begin{itemize}
	\item 1987 : appel d’offres NSF \implique Merit + IBM + MCI
	    \begin{itemize}
		\item Merit : opération du réseau
		\item IBM : fourniture des routeurs (ordinateurs) de backbone
		\item MCI : fourniture des liaisons
	    \end{itemize}
	    Contrat pour 5 ans (1987 $\rightarrow$ 1992)
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    Nombre de machines connectées à NSFNET :
    \begin{itemize}
	\item 1987 : 5\,000
	\item 1988 : 60\,000
	\item 1989 : 160\,000
	\item 1990 : 300\,000
	\item 1991 : 600\,000
	\item 1992 : 1\,100\,000
	\item etc.
    \end{itemize}

    Internet attire toujours plus d’utilisateurs

    \bigskip

    En 1988, NSFNET devient le véritable cœur de l’Internet
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    \begin{itemize}
	\item 1991 : Tim Berners-Lee crée le \textbf{World Wide Web} (WWW)
	\item 1993 : NCSA diffuse le programme « Mosaic »
	    \begin{itemize}
		\item joli, multiplateforme, facile à utiliser
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \bigskip

    \begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
	\figcredit{mosaic}{}{Capture d'écran de Mosaic -- \href{https://www.ncsa.illinois.edu/research/project-highlights/ncsa-mosaic/}{NCSA}}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.55\linewidth}
	\begin{itemize}
	    \item Mosaic est utilisable par n'importe qui
	    \item Internet a désormais sa «~killer application~»
	\end{itemize}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    NSFNET « Acceptable Use Policy » (simplifiée) :
    \begin{itemize}
	\item le réseau est utilisé à des fins de recherche et d’éducation publiques
	\item le réseau peut être utilisé par les départements « recherche » de sociétés commerciales s’il y a une coopération avec un organisme public de R\&E
	\item toute autre utilisation est proscrite
    \end{itemize}

    \medskip

    L’utilisation de NSFNET n’est pas compatible avec les usages
    commerciaux ou personnels \\
    \implique NSFNET devient un obstacle au développement de l’Internet
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- NSFNET}
    Acceptable Use Policy \implique certains trafics sont prohibés

    \bigskip

    \fig{nsfnet-3}{}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Privatisation de NSFNET}
    Évolution de NSFNET vers une infrastructure privée :

    \begin{itemize}
	\item 1988 : L. Kleinrock
	\item 1989 : projet de loi (Al Gore) au congrès américain
	\item 1989 : projet du gouvernement

	\item 1991 : NSFNET prévoit un plan de privatisation
	    \begin{itemize}
    		\item création des CIX (Commercial Internet eXchange)
    		\item appel aux commentaires (240 pages)
	    \end{itemize}

	\item 1993 : plan définitif de la nouvelle architecture

	\item 30 avril 1995 : fin de NSFNET
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Privatisation de NSFNET}
    Architecture proposée dans le projet de privatisation :

    \bigskip

    \fig{priv-nsf}{}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- En France}
    \begin{itemize}
	\item 1987 : Commission européenne publie un « livre vert » sur les télécommunications
	\item 1996 : Loi de réglementation des télécommunications
	    \begin{itemize}
		\item France Telecom n’a plus le monopole
		\item Définition du « service universel »
	    \end{itemize}
	\item 1998 : Ouverture à la concurrence
	\item 1999 : Émergence des premiers opérateurs alternatifs
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Gouvernance}
    Pas de contrôle centralisé du réseau

    \begin{center}
	\figcredit{noc}{.8}{AT\&T Global Network Operations Center -- {\ccpd} Linda Shell \href{https://www.flickr.com/photos/lindashell2002/4100058543/in/photostream/}{Flickr}}
    \end{center}

    Comment cela peut-il fonctionner ?
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Gouvernance}
    Internet n’est pas la propriété d’une entité

    \begin{itemize}
	\item 1979 : Internet Configuration Control Board (ICCB)
	    \begin{itemize}
    		\item créé à l’initiative de V. Cerf (DARPA)
    		\item avis sur les points techniques
    		\item et aussi l’International Cooperation Board (ICB)
	    \end{itemize}
	\item 1984 : ICCB remplacé par l’Internet Advisory Board (IAB)
	    \begin{itemize}
    		\item création de « task forces »
    		\item chairmen des 10 « research task forces » + éditeur des RFC
	    \end{itemize}
	\item 1986 : IAB remplacé par l’Internet Activities Board
	    \begin{itemize}
    		\item création de l’IETF (Internet Engineering Task Force)
	    \end{itemize}
	\item 1992 : IAB remplacé par l’Internet Architecture Board
	    \begin{itemize}
    		\item création de l’ISOC (Internet Society)
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Gouvernance}
    \hspace*{-2em}\fig{gouv}{1.15}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Gouvernance}
    \begin{itemize}
	\item ISOC : Internet Society
	    \begin{itemize}
		\item Organisation à but non lucratif, ONG, couverture
		    légale
	    \end{itemize}
	\item IAB : Internet Architecture Board
	    \begin{itemize}
		\item Architecture, surveillance IETF, relations avec
		    autres organismes
	    \end{itemize}
	\item ICANN : Internet Corporation for Assigned Names and Numbers
	\item IANA : Internet Assigned Numbers Authority
	    \begin{itemize}
		\item Registre des numéros utilisés (noms, numéros
		    de protocoles, etc.)
	    \end{itemize}
	\item RFC : Requests for Comments
	    \begin{itemize}
		\item Documents : propositions, normes de l’Internet, etc.
	    \end{itemize}
	\item IRTF : Internet Research Task Force
	\item IESG : Internet Engineering Steering Group
	    \begin{itemize}
		\item Regroupe les responsables d’Areas
	    \end{itemize}
	\item IETF : Internet Engineering Task Force
	    \begin{itemize}
		\item Individus (pas représentants de sociétés)
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Gouvernance}
    Processus de normalisation d’Internet :

    \begin{itemize}
	\item « En matière de standards, il ne faut pas s’attendre
	    à une approbation officielle avant longtemps, car il y
	    a encore une majorité de \textbf{pays} qui n’ont
	    \textbf{aucune expérience}, ni même de compréhension du
	    sujet. Par contre, il y a aura d’ici un an des standards
	    de fait qui tiendront lieu de modèles » (L. Pouzin, 1974)

	\item « We reject kings, presidents and voting. We believe in
	    \textbf{rough consensus} and \textbf{running code} »
	    (D. Clark, 1992)

    \end{itemize}

    \medskip

    \implique illustre bien les processus de normalisation

\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Gouvernance}
    Requests For Comments (RFC) :
    \begin{itemize}
    	\item exigences techniques
	    \begin{itemize}
    		\item « host requirements »
	    \end{itemize}
    	\item politiques
	    \begin{itemize}
    		\item règlement IETF, privatisation NSFNET, etc.
	    \end{itemize}
    	\item livres blancs, documentations
    	\item « best practices »
    	\item expérimentations, propositions
    	\item normes officielles de l’Internet
	    \begin{itemize}
    		\item actuelles ou obsolètes
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \vspace* {-1.5ex}
    \begin{minipage}[c]{.7\linewidth}
	Il faut se méfier des RFC du 1er avril...
	\\
	{\fC \url{https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc1149}}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
	\hfill
	\figcredit{pigeon}{.9}{\hfill Pigeon -- {\ccby} Alexis Lours \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Feral_pigeon_Franconville_2022_01_21.jpg}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Gouvernance}
    Illustration : courrier électronique

    \begin{itemize}
	\item Au début des années 1980, plusieurs systèmes de
	    messagerie électronique sont en compétition :

	    \begin{itemize}
		\item X.400 : normalisé par l’ISO, complexe, des centaines de pages, peu d’implémentations
		\item SMTP : protocole simple (SMTP = Simple Mail Transfer Protocol), 105 pages, plusieurs implémentations interopérables
	    \end{itemize}

	\item Devinette : quel protocole a eu du succès ?
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Le succès}
    \begin{center}
	\figcredit{nbhosts}{.8}{\vspace*{-2mm}{\ccbysa} Kopiersperre \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Internet_Hosts_Count_log.svg}{Wikimedia Commons}}
    \end{center}

    \fC Note~: au delà du début des années 2000, les chiffres ne sont plus significatifs
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Le succès}
    Décompte du nombre d'utilisateurs d'Internet : cf. \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Internet_Hosts_Count_log.svg}{Internet Live Stats}

    \begin{minipage}[c]{.55\linewidth}
	\figcredit{nbusers}{}{Nombre d'utilisateurs d'Internet dans le monde \\ Source : \href{https://www.internetlivestats.com/}{Internet Live Stats}}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[c]{.4\linewidth}
	\vspace* {10ex}

	\figcredit{continent}{}{Répartition des utilisateurs par continent en juillet 2013 \\ Source : \href{https://www.internetlivestats.com/}{Internet Live Stats}}
    \end{minipage}

    \medskip

    Estimation 2022 : environ 5,3 milliards d'utilisateurs
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Le succès pendant 40 ans}
    Raisons ?
    \begin{itemize}
	\item principe de robustesse : « be liberal in what you accept, and conservative in what you send »
	\item protocole « end-to-end » : l’intelligence est dans les extrémités de la communication
	\item pas d’état dans les routeurs intermédiaires
	    \begin{itemize}
		\item simplicité, coût, tenue en charge
	    \end{itemize}
	\item résistance à la complexité du réseau
	\item organisation pragmatique
	    \begin{itemize}
		\item privilégie le pragmatisme technique
	    \end{itemize}
	\item résistance de l’organisation à la montée en charge
	\item dérégulation du secteur des télécommunications
	    \begin{itemize}
		\item transition « recherche $\rightarrow$ privé » réussie
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Internet -- Les défis}
    \begin{itemize}
	\item Épuisement des adresses : évolution vers IPv6
	\item Accès à tous
	\item Neutralité du réseau
	\item Gouvernance
	\item Internet des objets
	\item Sécurité informatique
	\item Données personnelles et vie privée
    \end{itemize}
\end {frame}
